%! suppress = EscapeUnderscore


\section{Příklad 1}\label{sec:priklad-1}
% Jako parametr zadejte skupinu (A-H)
\prvniZadani{E}

\subsection{Zjednodušovanie}

Najprv si vypočítame $R_{ekv}$, čo je celkový odpor všetkých rezistorov dokopy.
Na to, aby sme vypočítali $R_{ekv}$, nám treba vymeniť v obvode delta formáciu rezistorov $R_2$, $R_3$, $R_4$ a $R_5$
na hviezdicovú formáciu formovanú rezistormi $R_A$, $R_B$ a $R_C$.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{circuitikz}[]
        \draw (0, 0) to[R, l=$R_1$] (2, 0)
        to[R=$R_A$] (4, 0) to[short, *-, i=$I_{RB68}$] (4, 2)
        to[R=$R_B$] ++(2, 0)
        to[R=$R_6$] ++(2, 0)
        to[R=$R_8$] (10, 2) -- (10, 0);
        \draw (4, 0) to[R=$R_C$] (6, 0)
        to[R=$R_7$] (8, 0) to[short, i=$I_{RC7}$] (10, 0);
        \draw (0, 0) to[american voltage source, v=$U_1$] (0, -2)
        to[american voltage source, v=$U_2$] (0, -4);
        \draw (10, 0)
        to[short, *-, i=$I$] ++(0, -4) -- ++(-10, 0);
    \end{circuitikz}
    \caption{Obvod s premenenou delta formáciou na hviezdicovú.}
    \label{fig:figure1}
\end{figure}

\newpage
Teraz si vypočítame hodnoty rezistorov a celkové napätie.

\begin{gather*}
    R_{23} = \frac{R_2 \cdot R_3}{R_2 + R_3} = 86.8421\ \Omega\\
    R_{68} = R_6 + R_8 = 1040\ \Omega\\
    U = U_1 + U_2 = 170\ \Vo\\
    R_A = \frac{R_{23} \cdot R_4}{R_{23} + R_4 + R_5} = 29.4720\ \Omega\\
    R_B = \frac{R_{23} \cdot R_5}{R_{23} + R_4 + R_5} = 49.8424\ \Omega\\
    R_C = \frac{R_4 \cdot R_5}{R_{23} + R_4 + R_5} = 195.1405\ \Omega\\
    R_{1A} = R_1 + R_A = 514.4720\ \Omega\\
    R_{ekv} = R_{1A} + \frac{(R_B + R_{68}) \cdot (R_C + R_7)}{R_B + R_{68} + R_C + R_7} = 833.0354\ \Omega
\end{gather*}

Ďalej vypočítame celkový prúd v obvode.

\[I = \frac{U}{R_{ekv}} = 0.2041\ \Am\]

Pomocou tohto prúdu dopočítame napätia v tomto obvode s hviezdou namiesto trojuholníka.

\begin{gather*}
    U_{R1A} = I \cdot R_{1A} = 104.9898\ \Vo\\
    U_{RC7} = U - U_{R1A} = 65.0102\ \Vo\\
    R_{C7} = R_C + R_7 = 450.1205\ \Omega\\
    I_{RC7} = \frac{U_{RC7}}{R_{C7}} = 0.1444\ \Am\\
    I_{RB68} = I - I_{RC7} = 0.0597\ \Am\\
    U_{RB} = I_{RB68} \cdot R_B = 2.9731\ \Vo\\
    U_{R68} = U - U_{R1A} - U_{RB} = 62.0370\ \Vo
\end{gather*}

\newpage
\subsection{Backtracking}

Nakoniec sa postupne dostaneme až ku $U_{R2}$ postupným počítaním napätí a prúdov v zjednodušenom obvode toho pôvodného.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{circuitikz}[]
        \draw (0, 0)
        to[american voltage source, v<=$U$, invert] (0, 3)
        to[R=$R_1$, v=$U_{R1}$] ++(3, 0)
        to[R=$R_3$, v=$U_{R3}$] ++(3, 0)
        to[R=$R_{68}$, v=$U_{R68}$] ++(3, 0) -- ++(0, -6) -- (0, -3) -- (0, 0);
        \draw (6, 3)
        to[R=$R_5$, v=$U_{R5}$, *-*] ++(0, -3);
        \draw (3, 3) -- ++(0, 2)
        to[R=$R_2$, v=$U_{R2}$] ++(3, 0) -- ++(0, -2);
        \draw (3, 3)
        to[short, *-] ++(0, -3)
        to[R=$R_4$, v=$U_{R4}$] ++(3, 0)
        to[R=$R_7$, v=$U_{R7}$, -*] ++(3, 0);
    \end{circuitikz}
    \caption{Zjednodušený obvod.}
    \label{fig:figure2}
\end{figure}

Teraz si vypočítame napätia na rezistoroch a prúdy.

\begin{gather*}
    U_{R7} = I_{RC7} \cdot R_7 = 36.8276\ \Vo\\
    U_{R1} = I \cdot R_1 = 98.9754\ \Vo
\end{gather*}

Tieto pomocou druhého Kirchhoffovho zákona:

\begin{gather*}
    U_{R4} = U - U_{R1} = 34.1970\  \Vo\\
    U_{R5} = U_{R68} - U_{R7} = 25.2094\ \Vo\\
    U_{R2} = U_{R4} - U_{R5} = 8.9876\ \Vo
\end{gather*}

A nakoniec vypočítame prúd $I_{R2}$.

\[I_{R2} = U_{R2} / R_2 = 0.0136\ \Am\]